\documentclass[hidelinks,a4paper,12pt]{article}

% TNR compatible font
\usepackage{mathptmx}
% \setmainfont[Ligatures=TeX]{Nimbus Roman}
\usepackage{fontspec}
\newfontfamily\fontlibertine{Linux Libertine O}

% 1.5 line spacing
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage[top=2cm, left=3cm, bottom=2cm, right=1.5cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage[lithuanian]{babel}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{lithuanian}

\usepackage[x11names, rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{snakes,arrows,shapes}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[
    pdfencoding=auto,
    psdextra
]{hyperref}
\hypersetup{
pdfauthor={Simonas Kazlauskas},
pdftitle={Atgalinis išvedimas produkcijų sistemoje},
pdfkeywords={}
}

\usepackage{nameref}
\usepackage{minted}
\usepackage{icomma}
\usepackage{breqn}
\usepackage{url}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{0.5em}{}

\usepackage[backend=biber,date=iso8601,isbn=false,doi=false,url=false,maxnames=99,style=alphabetic]{biblatex}
\renewbibmacro{in:}{}
\renewcommand{\finalnamedelim}{\addspace ir\space}

\setminted{
    frame={lines},
    linenos=true,
    mathescape=true,
    python3=true,
}

\tikzstyle{every path}=[line width=1pt]

\addbibresource{lapas.bib}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.25\textwidth]{{{VU_L_CL.svg}}}~
        \\[1cm]
        {\large Vilniaus universitetas\\
         Matematikos ir informatikos fakultetas\\
         Informatikos katedra
        }~
        \\[3cm]
        {\Large {\bfseries ATGALINIS IŠVEDIMAS PRODUKCIJŲ SISTEMOJE (PYTHON)}}
        \\[3cm]

        \hfill\begin{tabular}{@{}p{.55\linewidth}@{}}
             \large
             \emph{Autorius:}\\
             Informatikos (KM) bakalauro studijų programos\\
             {\fontlibertineⅣ} kurso studentas\\
             Simonas \textsc{Kazlauskas}\\
        \end{tabular}
        \vfill
        {\large Vilnius\\
         \today}
    \end{center}
\end{titlepage}

% \tableofcontents
% \clearpage

\pagenumbering{arabic}

\tableofcontents
\clearpage

\section{Įvadas}

Dalyko ,,Dirbtinis intelektas'' antrasis laboratorinis darbas yra atgalinio išvedimo
produkcijų sistemoje suprogramavimas pasirinkta programavimo kalba bei sukurtos programos
aprašymas. Šis dokumentas atlieka aprašo funkciją. Atliekant šią užduotį buvo naudotasi
informacija išdėstyta paskaitų metu, šių paskaitų konspektu \cite{cyr08} ir
\cite{Negnevitsky2011} vadovėliu.

\subsection{Užduotis}

Darbe nagrinėjama produkcijų sistema yra sudaryta iš:

\begin{enumerate}
    \item {\bf Produkcijų aibės.} Aibė produkcijų (produkcijos pavyzdys: $\pi1: \mathrm{A}, \mathrm{B}
        \rightarrow \mathrm{C}$) sudarytų iš konsekvento (rodyklės dešinėje pusėje; ${\pi1}$ atveju
        $\mathrm{C}$) ir antecedentų (rodyklės kairėje pusėje; $\pi1$ atveju $\mathrm{A}$ ir
        $\mathrm{B}$);
    \item {\bf Globalios duomenų bazės (GDB).} Aibės propozicinių kintamųjų laikomų teisingais;
    \item {\bf Atgalinio išvedimo sistemos.} Algoritmo kuris nustato (jei egzistuoja) tokią
        produkcijų seką, kuri globalią duomenų bazę perveda į terminalinę būseną produkcijas
        taikydamas tik jei produkcijos konsekventas yra ieškomas tikslas.
\end{enumerate}

Atgalinio išvedimo sistemos aprašymas iš esmės nusako užduoties tikslą: rasti produkcijų seką
kurią taikant GDB galima pervesti į terminalinę būseną.

\section{Atgalinis išvedimas}

Atgalinio išvedimo algoritmui reikalingi trys argumentai: produkcijų aibė, globalią duomenų bazę
nusakantis kintamųjų masyvas ir kintamasis nusakantis tikslą. Algoritmas veikia šiuo principu:

\begin{enumerate}
\item Jei programa jau bando išvesti kątik pareikalautą tikslą, algoritmas aptinka ciklą ir grąžina
nesėkmę;
\item Algoritmas iš eilės nagrinėja visas produkcijas kurių konsekventas sutampa su duotu tikslu;
\item Jei tokia produkcija nerasta, algoritmas grąžina nesekmę;
\item Rastos produkcijos antecedentams, iš eilės, algoritmas rekursyviai taiko atgalinio išvedimo
    algoritmą su tikslu lygiu antecedentui;
\item Jei rekursyvus kvietinys grąžina nesekmę, algoritmas tęsia produkcijų paiešką (2 punktas);
\item Jei rekursyvus kvietinys grąžina sėkmę, globalios duomenų bazės kopija papildoma faktais
    surinktais rekursyvaus kvietinio, o kelias – produkcijomis (keliu) kurias rekursyvus kvietinys
    grąžino;
\item Jei visiems antecedentams rekursyvus kvietinys grąžino sėkmę, algoritmas grąžina sėkmę.
\end{enumerate}

\subsection{Pseudokodas}

{
\singlespacing
\begin{minted}[escapeinside=||]{text}
backward_chain : [Production] |\rightarrow| [Var] |\rightarrow| Var  |\rightarrow| Maybe [Production]
backward_chain    productions    gdb     goal |=| backward_chain' [] gdb goal
  where
    backward_chain' prev_goals gdb goal |=|
{- 1 -} if goal |\in| prev_goals then return Nothing
{- 2 -} 'a: for prod |\in| productions
{- 2 -}   if (consequent prod) |$\neq$| goal then continue 'a
          let r = []
{- 4 -}   'b: for ng |\in| (antecedents prod)
{- 4 -}     let ret = backward_chain' (goal:prev_goals) productions gdb ng
            match ret
{- 5 -}       Nothing => continue 'a
{- 6 -}       Some ps => gdb := gdb |\cup| (map consequent ps)
{- 6 -}                  r := r + ps
{- 6 -}                  continue 'b
{- 7 -}   return (Some r)
{- 3 -} return Nothing


\end{minted}
}

\subsection{Programos veikimas}

Programa parašyta Python programavimo kalbos 3 versija. Ją sudaro dvi pagrindinės dalys: įvesties
failą analizuojanti funkcija ir atgalinės išvesties algoritmą atliekanti funkcija. Programa
paleidžiama \mintinline{sh}|python3 rgdb.py FAILAS|, kur \mintinline{sh}|FAILAS| yra kelias iki
įvesties failo.

Programos veikimui įvertinti buvo naudojami paskaitos metu ir \cite{Negnevitsky2011} pateikti
pavyzdžiai. Juos atitinkantys failai yra, kartu su pačia programa, pateikti priedu prie šio aprašo.

\subsubsection{1 pavyzdys}

Pirmasis pavyzdys atitinka paskaitų metu pateiktą uždavinį. Šis paprastas
pavyzdys tikrina ar algoritmas tinkamai įgyvendina valdymą su grįžimais.

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments,escapeinside=||]{text}{test1}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted{text}{test1.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test1.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test1-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{2 pavyzdys}

Antrąjame pavyzdyje yra daugiau produkcijų, egzistuoja ciklas, kurį algoritmas
turi tinkamai apdoroti.

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test2}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted[breaklines]{text}{test2.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.575]
\input{test2.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test2-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{3 pavyzdys}

Trečiasis pavyzdys toks pats kaip ir antrasis, skirasi tik pirmoji $\pi1$ produkcija.


\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test3}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted[breaklines]{text}{test3.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test3.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test3-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{4 pavyzdys}

4 pavyzdys tikrina tinkamą ciklų ir praleistų potikslių valdymą.

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test4}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted[breaklines]{text}{test4.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test4.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test4-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{5 pavyzdys}

Penktasis pavyzdys demonstruoja vieną iš galimų sprendinių grafui pavaizduotam žemiau.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test5-expl.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test5}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted{text}{test5.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test5.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test5-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{6 pavyzdys}

6 pavyzdys demonstruoja alternatyvią taisyklių iš 5 pavyzdžio tvarką tokią kad būtų parenkamas
ilgesnis kelias iki tikslo.

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test6}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted{text}{test6.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test6.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test6-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{7 pavyzdys}

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test7}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted{text}{test7.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test7.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test7-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{8 pavyzdys}

8 pavyzdyje tikrinamas programos veikimas tada, kai terminalinė būsena neišvedama.

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test8}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted{text}{test8.out}
}

\subsubsection{9 pavyzdys}

Pavyzdys iš \cite{Negnevitsky2011}.

\paragraph{Įvesties failas}

{
\singlespacing
\inputminted[texcomments]{text}{test9}
}

\paragraph{Programos išvestis}

{
\singlespacing
\inputminted[breaklines]{text}{test9.out}
}

\paragraph{Semantinis grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.6]
\input{test9.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Verifikavimo grafas}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,line join=bevel,scale=0.7]
\input{test9-ver.gv}
\end{tikzpicture}
\end{center}


\section{Programos tekstas}

Šios programos įvesties nuskaitymo procedūra yra tokia pati kaip ir tiesioginio
išvedimo programoje, tad perteikiame tik išvedimo algoritmą įgyvendinančią procedūrą.

{
\singlespacing
\inputminted[breaklines, firstnumber=61]{python}{rgdb.py.cut}
}

\section{Priedai}

Kartu su darbu yra pateikiama vieša Git repozitorija kurioje yra šio darbo išvesties failai.
Repozitorija pasiekiama adresu \url{https://gitlab.com/nagisa/backward-chaining}. Taip pat ją galima
nusiklonuoti naudojantis žemiau pateikta komanda:

\mint[linenos=false, frame=none]{sh}|git clone https://gitlab.com/nagisa/backward-chaining.git|

Taip pat galima atsisiųsti repozitorijos archyvą adresu
\url{https://gitlab.com/nagisa/backward-chaining/repository/archive.zip}.

\printbibliography

\end{document}
